Une application matérielle ou un serveur monofonctionnel au Québec (en anglais : computer appliance) par opposition à une application logicielle est un appareil informatique généralement discret, spécifiquement conçu pour exécuter un logiciel destiné à fournir une ressource informatique distincte.